% ==============================================================================
% TCC - Luiz Felipe Ferreira Mai
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições. Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-finais-conclusoes}


Com a necessidade de um ambiente de apoio ao aprendizado simples e voltado ao ensino da programação por parte do Introcomp, viu-se a necessidade de implantar um sistema dessa natureza que, mais tarde, foi concebido como o Khoeus. Embora sua ideia inicial tenha sido a de ser utilizado no ensino da programação, notou-se a possibilidade e utilizá-lo para cursos das mais diversas áreas, mesmo que não relacionadas à programação. Como resultado, espera-se que o sistema seja utilizado pelo Introcomp em 2018 a fim de permitir um maior amadurecimento do sistema e a correção de quaisquer falhas que venham a ser encontradas nesse período.

Todos os objetivos levantados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram atingidos, sendo que toda a documentação proposta foi produzida alinhado às boas práticas de Engenharia de Software. Foram levantados os requisitos, em seguida foi feita a análise de tais requisitos, produzindo, então, o Documento de Especificação de Requisitos. Este documento contém informações sobre requisitos funcionais, não funcionais, regras de negócio, descrição do sistema, definição de atores, casos de uso e diagramas de classe. Com o documento de requisitos finalizado, foi criado o Documento de Projeto, contendo todas as informações relacionadas à arquitetura do sistema. Nessa etapa foram criados os modelos propostos na Seção~\ref{sec-frameweb}, seguindo a abordagem FrameWeb.

Ao longo de todo o desenvolvimento (desde a fase de documentação até a implementação propriamente dita), diversas dificuldades foram encontradas: o aprendizado de uma linguagem e de um \textit{framework} desconhecidos até então foi, sem dúvida, a maior barreira encontrada, mas que pôde ser superada por meio da leitura de diversos livros e tutoriais na Internet; a utilização do padrão TDD para desenvolvimento de software também se mostrou de grande complexidade embora a teoria por trás dele fosse simples, o que levou à necessidade de praticar constantemente até atingir um grau de maturidade suficiente para utilizá-lo neste projeto; além disso, o \textit{FrameWeb} se mostrou um método diferente dos quais são utilizados normalmente no desenvolvimento de software, mas com alguma leitura e prática, foi possível elaborar os modelos corretamente e em tempo hábil.

Com a utilização do FrameWeb, foi notável a facilidade agregada tanto na documentação como na implementação do sistema, principalmente com os modelos de entidade e aplicação. Como o Ruby on Rails segue algumas convenções diferentes das esperadas pelo método, foi necessário realizar algumas pequenas adaptações como considerar as navegabilidades bidirecionais para todas as classes do Modelo de Entidades e criar uma camada de serviços (não fornecida por \textit{default} pelo framework) para que o Modelo de Aplicação fosse melhor utilizado. No entanto, tais adaptações se mostraram simples de serem realizadas, mostrando a flexibilidade do método com os diversos \textit{frameworks} existentes atualmente.

Por fim, mas não menos importante, faz-se necessário destacar a fundamentação adquirida ao longo de cinco anos de curso e que auxiliaram no desenvolvimento deste trabalho: disciplinas como Engenharia de Software, Projeto de Sistemas de Software e Programação se mostraram essenciais no desenvolvimento do raciocínio lógico e no processo de aprendizado. No final, foi possível agregar o conhecimento adquirido ao longo dessa longa jornada e produzir um artefato palpável.


\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-consideracoes-finais-limitacoes-perspectivas}

O desenvolvimento de software é tido como um processo constante e que exige mudanças e correções ao longo de todo o seu ciclo de vida, implementando novas funcionalidades, descartando aquelas não mais viáveis, refatorando código não tão eficiente e, obviamente, corrigindo possíveis falhas que venham a ser encontradas. A partir dos resultados alcançados, foi possível verificar que algumas funcionalidades do sistema demandam mais atenção e que abrem as portas para a realização de trabalhos futuros. Essas limitações são apresentadas abaixo.

\begin{itemize}

	\item Incluir as funcionalidades de fórum de discussões, lista de notícias e \textit{Live Questions}, permitindo a discussão entre alunos e entre aluno-professor;
	
	\item Permitir a troca de mensagens entre usuários de uma mesma turma;
	
	\item Aplicar o Modelo de Persistência ao padrão utilizado pelo \textit{Ruby on Rails} para a interação com o banco de dados;
	
	\item Aprimorar a funcionalidade de compilação/execução de código para outras linguagens.
		
\end{itemize}
